\documentclass[a4paper]{mwart}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\brokenpenalty=1000
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000
\frenchspacing
\begin{document}
\title{Metody optymalizacji\\Lista zadań nr.2}
\author{Mateusz Resterny}
\maketitle

%Zad.1
\section{Zadanie 1}

\subsection{Opis problemu}
Zadanie przedstawia prostą symulację zbierania danych rozproszonych na różnych serwerach. Każdy z nich zawiera część potrzebnych danych, i do ich zwrócenia potrzebuje odpowedniego czasu. Należy wyznaczyć które serwery odpytać o dane, tak aby całkowity czas zbierania informacji był jak najkrótszy.


\subsection{Dane do modelu}
Należy zebrać $m$ cech rozproszonych po $n$ serwerach. Macież $Q = (q_{i, j}) \in {0, 1}^{n \times m}$ wyznacza, czy cecha $i$ przechowywana jest na serwerze $j$. Czas odpowiedzi serwera przechowywany jest w wektorze $(t_j) \in R^n$. Należy wyznaczyć wektor $(x_j) \in \{0, 1\}^n$ oznaczający serwery, które należy odpytać o dane.

\subsection{Zmienna decyzyjna i ograniczenia}
Zmienną decyzyjną zostanie wektor binarny $x$. Rozwiązanie musi zagwarantować znalezienie wszystkich wymaganych cech, to znaczy, że żadna cecha nie może być pominięta. Iloczyn macierzy $Q$ i wektora $x$ wyznaczy, ile razy zostanie zwócona odpowiedź na temat konkretnej cechy. Należy zatem zagwarantować, że każda z nich jest otrzymana przynajmniej jeden raz:
\[
	Qx \geq [1, 1, \dots 1]
\]

\subsection{Funkcja celu}
Wielkość jaką należy zminimalizować jest suma czasów odpowiedzi odpytanych serwerów, czyli:
\[
	x^Tt
\]

\subsection{Interpretacja wyników i wnioski}
Do zaprezentowania funkcjonalności stworzonego programu przygotowano prosty model złożony z trzech serwerów, z których pierwszy zawiera wyłącznie cechę pierwszą, drugi obydwie, a trzeci drugą. Czas dostępu został tak dobrany, że suma przeszukania serwera pierwszego i trzeciego będzie krótsza niż wyłącznie drugiego. Po uruchomieniu programu, zwraca on poprawną odpowiedź, będącą wyznaczeniem pierwszego i trzeciego serwera.

\section{Zadanie 2}

\subsection{Opis problemu}
Drugie zadanie jest podobne do pierwszego, jest jednak bardziej złożone i zawiera dodatkowe ograniczenia. Należy tu bowiem wyznaczyć najmniejszy pod względem czasu wykonania podzbiór różnych wariantów odpowiednich funkcji, które dodatkowo nie przekroczą wyznaczonego limitu pamięci.

\subsection{Dane do modelu}
Dostępnych jest $n$ podprogramów, z których każdy dostępny jest w $m$ wersjach. Czas wykonania i ilość zużytej pamięci przechowywane są odpowiednio w wektorach $t_ij$ i $r_ij$ dla $i \in \{1, \dots, m\}, j \in \{1, \dots, n\}$.

\subsection{Zmienna decyzyjna i ograniczenia}
Rozwiązaniem jest macierz binarna $x$ wyznaczająca, który z wariantów podprogramów użyć. Musi ona wyznaczyć co najmniej te podprogramy, które zawarte są w wektorze podprogramów wymaganych $I$. Warunek ten można przedstawić przy pomocy nierówności:
\[
y \geq I, \text{gdzie}\,  y_i = \sum_{j=1}^n x_{ij}, i \in {1, \dots m}
\]

Dodatkowo, musi zostać zachowany limit pamięci. Ilość zużytej pamięci zależy od wykorzystanych programów i wymaganej przez nie przestrzeni. Ograniczenie przyjmuje zatem postać:
\[
\sum_{(i, j) \in \{1, \dots, m\} \times \{1, \dots, n\}} x_{ij}*r{ij} \leq M
\]

\subsection{Funkcja celu}
Całkowity czas wykonania programu jest sumą czasów wykonania każdego z użytych podprogramów. Należy go zminimalizować:
\[
\sum_{(i, j) \in \{1, \dots, m\} \times \{1, \dots, n\}} x_{ij}*t{ij} \leq M
\]

\subsection{Interpretacja wyników i wnioski}

Poprawność zaprezentowanego modelu została przetestowana na prostym modelu, składającym się z trzecch podprogramów w trzech wersjach. Do ukończenia zadania wymagane są jednak tylko dwa pierwsze podprogramy. Wersja pierwsza jest najszybsza, zajmuje jednak na tyle dużo pamięci, że nie starczy pojemności na wykonanie inyych podprogramów. Wersja druga wykonuje szybciej podprogram pierwszy, wersja trzecia natomiast podprogram drugi. Po uruchomieniu optymalizacji modelu, zostaje zwrócona właściwa odpowiedź, to znaczy należy użyć podprogramu pierwszego w wersji drugiej i drugiego w wersji trzeciej. Podporgram trzeci, poprawnie, nie został ujęty w rozwiązaniu.

\section{Zadanie 3}

\subsection{Opis problemu}

Ostatnie zadanie było trudniejsze od dotychczasowych. Polegało bowiem na wybraniu kolejności wykonywania procesów na trzech procesorach, tak aby całkowity czas wykonywania był jak najkrótszy. Liczba procesorów została z góry ustalona na 3. Kolejność wykonywania procesów jest taka sama na każdym z procesorów, a ten sam proces musi zacząć wykonywanie dopiero po jego zakończeniu na poprzednim procesorze.

\subsection{Dane do modelu}
Liczba procesów do wykonania może się zmieniać i zapisana jest jako $n$. Czas wykonywania się procesów na każdym z procesorów $\{a, b, c\}$ przechowywany jest w trzech wektorach $t_a, t_b, t_c$. Wynikiem programu powinna być permutacja $\pi$ determinująca, w jakiej kolejności należy uruchomić programy na wszystkich procesorach.

\subsection{Zmienne decyzyjne}
W modelu permutacja została przedstawiona jako macierz $(x_{i, j})n \times n$, taka że $x_{i, j} = 1 \equiv \pi(i)=j$. Praca z wyłącznie permutacją byłaby jednak zbyt uciążliwa, z tego powodu wprowadzono trzy kolejne zmienne decyzyjne: $s_a, s_b, s_c$, które są wektorami wyznaczającymi czas startu kolejnych procesów na odpowiednich procesorach.

\subsection{Ograniczenia}
Ponieważ każdy z procesorów może wykonywać tylko jedno zadanie na raz, należy dopilnować, aby czas startu zadania był niewiększy niż czas ukończenia zadania poprzedniego. Czas potrzebny na wykonanie pojedynczego procesu można wyznaczyć jako iloczyn $x*t_i, i \in \{a, b, c\}$. Ograniczenia wyglądają zatem następująco:
\begin{gather*}
(s_a)_i \geq (s_a)_{i-1} + x*t_a\\
(s_b)_i \geq (s_b)_{i-1} + x*t_b\\
(s_c)_i \geq (s_c)_{i-1} + x*t_c\\
\text{dla } i \in\{2, \dots, n\}
\end{gather*}

W celu zagwarantowania, że dany proces zostanie wykonany na kolejnym procesorze, dopiero po zakończeniu na poprzednim, należy dodać ograniczenia:
\begin{gather*}
(s_b)_i \geq (s_a)_{i-1} + x*t_a\\
(s_c)_i \geq (s_b)_{i-1} + x*t_b\\
\text{dla } i \in\{1, \dots, n\}
\end{gather*}

Należy w końcu sprawdzić, czy wszystkie procesy zostały uruchomione dokładnie jeden raz na każdym z procesorów, czyli, że macierz $x$ wyznacza jednoznacznie permutację $\pi$. Sprawdzenie to polega na przetestowaniu, czy każdy wiersz i kolumna zawiera dokładnie jedną jedynkę, a ponieważ $x$ jest macierzą składającą się z liczb całkowitych można to zapisać jako:
\begin{gather*}
    \forall i \in \{1, \dots, n\}: \sum_{j=1}^n x_{i, j} = 1\\
    \forall j \in \{1, \dots, n\}: \sum_{j=1}^n x_{i, j} = 1
\end{gather*}

\subsection{Funkcja celu}
Optymalizacja rozwiązania polega na zminimalizowaniu całkowitego czasu wykonania wszystkich procesów. Wielkość ta jest całkowicie determinowana przez czas zakończenia ostatniego z procesów na procesorze $c$ ponieważ pozostałe ograniczenia gwarantują, że w tym momencie wszystkie pozostałe procesy są już zakończone:
\[
(s_c)_n + \sum_{j=1}^n x_{n, j}* t_j
\]

\subsection{Interpretacja wyników i wnioski}

Aby przedstawić poprawne rozwiązanie, po optymalizacji modelu, oprócz wypisania permutacji $\pi$, wyświetlane są czasy rozpoczęcia i zakończenia każdego z procesów na każdym procesorze w kolejności ich wykonania. Jest to wystraczająca informacja do sporządzenia harmonogramu. Dla testowych danych, można zauważyć, że wszystkie warunki zostały spełnione. Procesy zaczynają się po zakończeniu poprzednich, nie pojawia się zbędna zwłoka w ich wykonywaniu, a czas zakończenia wszystkich zdaje się być optymalny.

\end{document}
